\section{Fachliche Kontextabgrenzung}

% TODO der Absatz kann vielleicht weg / wo anders hin
Für die Realisierung des Microservicesystems im Rahmen dieser Arbeit wurde die Orchestrierung gewählt. % TODO Begründung warum
Die Rolle des Koordinators übernimmt der OrderService. Der OrderService übernimmt die Annahme des Bestellprozesses und löst somit die Saga aus. 

\subsection{Frontend}
In einem Online-Shop interagiert der Kunde per Frontend mit der Anwendung. Das Frontend soll übernimmt die grafische Schnittstelle zwischen Backend und dem Nutzer. Dazu gehört vor Allem die Darstellung der Artikel in einer Katalogansicht. Die darzustellenden Daten für eine solche Liste müssen zumindest Artikelbezeichnung und Artikelpreis enthalten. Diese Daten sollten aus einer API für Artikeldaten stammen. Darüber hinaus muss das Frontend einen Prozess unterstützen, in dem der Kunde ein Formular ausfüllt, welches die erforderlichen Daten für das Platzieren einer Bestellung enthält. Dazu gehört ein Warenkorbsystem sowie eine Authorisierung und Authentifizierung der Zahlungsidentität des Kunden. Die Bestellung kann also als Objekt mit folgenden Feldern zusammengefasst werden:
\begin{itemize}
	\item Zahlungsinformationen des Kunden: BankId, UserId
	\item Liste der zu bestellenden Artikel, mit Artikel: ArticleId, ArticlePrice, Amount
\end{itemize}

Dieses Objekt kann an das Backend gesendet werden. 

\subsection{ArticleService}
Dieser Service ist ein Service zum reinen Lesen der Produktdaten. Er soll eine Schnittstelle zur Verfügung stellen, die dem Frontend ermöglicht, den Produktkatalog abzufragen und darzustellen. Das Backend muss außerdem die Möglichkeit haben, die im Request enthaltenen Artikelpreise zu validieren. Dazu benötigt der ArticleService eine Produktdatenbank. Da dieser Service ausschließlich die Produktdaten als Ressource behandelt, kann er RESTful implementiert werden.

\subsection{StockService}
Der Service soll den aktuellen Bestand an vorrätigen Artikeln abbilden. Es soll möglich sein, eine Menge an Artikeln für eine konkrete Bestellung zu reservieren. Eine Reservierung von einer Menge von Artikeln wartet auf die Auslösen der Lieferung.

Um dies zu erlauben, muss der aktuelle Lagerstand in einer Tabelle hinterlegt sein. Die Tabelle muss den aktuell verfügbaren Bestand pro Artikel ausdrücken. 

Um eine Reservierung zu ermöglichen, muss es eine weitere Tabelle geben, die eine Menge von blockierten Artikeln für einen bestimmten Bestellprozess enthält. Beim Reservieren verringert sich der Bestand in der Bestandstabelle und erhöht sich in der Reservierungstabelle. Um die Konsistenz zu gewährleisten, müssen beide Operationen in einer lokalen Transaktion ausgeführt werden. 

Um das Auslösen und Abschließen einer Lieferung zu ermöglichen, muss es eine Tabelle geben, die den Inhalt einer Lieferung und einen Status enthält.
Wenn eine Lieferung ausgelöst wird, werden die für diesen Vorgang reservierten Artikel aus der Reservierungstabelle entfernt und in der Lieferungstabelle eingefügt. Diese Transaktion soll den physischen Prozess abbilden, die bestellten und für diese Bestellung blockierten Artikel aus dem Lager in das Transportfahrzeug und schließlich zum Kunden zu transferieren.

Die Übergabe der Ware an den Kunden stellt den finalen Schritt des Prozesses dar. Ist dies geschehen, gibt der Lieferant dem StockService die Bestätigung für die gelieferte Bestellung.

Die Blockierung eines Artikels muss kompensiert werden können, da sonst der reservierte Artikel nach Abbruch einer Bestellung nicht wieder freigegeben würde. Deshalt muss diese Kompensierung die Einträge aus der Blockierungstabelle entfernen und die Anzahl auf den Lagerbestand addiert werden. Dies soll ebenfalls in einer lokalen Transaktion ablaufen, um Konsistenz zu wahren.

Die Auslösung der Lieferung ist nur bedingt kompensierbar. Nachdem das Transportfahrzeug mit der Ware losgefahren ist und die Ware noch nicht übergeben hat, kann die Lieferung noch abgebrochen und somit kompensiert werden. Die Kompensierung muss also den Lieferant benachrichtigen und die Ankunft der Waren bestätigen. Nach der Saga-Definition soll die zu kompensierende Transaktion zurückgerollt werden. Deshalb werden die Waren aus der Lieferungstabelle zurück in die Reservierungstabelle geschrieben. 

Der Abschluss einer Lieferung bildet die physische Warenübergabe an den Kunden ab. Eine Kompensierung ist hier nicht möglich. Da diese lokale Transaktion die letzte Transaktion ist und einen erfolgreichen Abschluss der Saga zur Folge hat, muss hier keine Kompensierung angeboten werden.

\subsection{BankingServices}
Im Geschäftsprozess wurde definiert, dass die Transaktion den Geldbetrag des Kundenkontos und des Händlerkontos in zwei separaten lokalen Transaktionen abwickeln können soll. Somit muss der BankingService jeweils eine Transaktion zum Erhöhen und zum Verringern des Geldbetrages anbieten. Der BankingService soll am Ende in zwei Instanzen laufen, die zwei verschiedene Banken darstellen sollen. Kunden- und Käuferkonto können, müssen aber nicht bei derselben Bank liegen. 

Um dies zu ermöglichen benötigt der BankingService eine Tabelle, die seine Nutzer enthält. Zusätzlich benötigt der Service eine Tabelle, die den aktuellen Geldbetrag jedes Nutzers enthält. Außerdem sollten die einzelnen Transaktionen jedes Nutzers in einer separaten Tabelle gesichert werden. Für die reine Implementierung dieser Anwendung wäre dies nicht notwendig. Für den Nutzer eines BankingServices ist neben dem Kontostand auch die Liste an getätigten Transaktionen interessant, um die Ausgaben und Einnahmen zuordnen zu können. Im Rahmen dieser Implementierung wird die Tabelle zusätzlich für Analysezwecke verwentet werden.

Bei einer Anfrage, den Geldbetrag eines konkreten Nutzers zu erhöhen, wird in einer lokalen Transaktion der Betrag des Kontos in der UserCredit-Tabelle erhöht und die Differenz in der Transaktion-Tabelle eingetragen. 

Der Service muss Anfragen zum Geldabbuchung ablehnen, wenn die Verringerung den Kontostand in den negativen Bereich fallen lassen würde. In diesem Fall wird die Transaktion abgebrochen.

Beide angebotenen Operationen benötigen eine zugehörige Kompensation, da sie den Datenbestand verändern. Die Verwendung des jeweils anderen Endpunktes ist semantisch bereits korrekt. Der Klarheit halber sollen zwei weitere Entpunkte eingeführt werden, die nur für die Kompensation verwendet werden sollen.

\subsection{OrderService}
Der OrderService übernimmt die Rolle des Koordinators im Orchestrator-Saga-Patterns. Die Bestellung wird entgegengenommen und vom OrderService initialisiert. Zur Initialisierung gehört die Generierung einer Vorgangsnummer sowie das Abspeichern der Bestellung in einer separaten Tabelle. Anhand dieser Tabelle wird persistiert, an welcher Stelle der Ausführung die Saga sich befindet, und in welchem Status die Bestellung ist. Die etwaigen ausgeführten Kompensationsschritte sind in ihrer eigenen Tabelle und werden der Vorgansnummer zugeordnet. Die gewünschten Artikel einer Bestellung sind in eine separate Tabelle ausgelagert und verweisen auf die Saga-Tabelle. 

Als Koordinator hat dieser Service die Verantwortung, die an der Saga beteiligten Services korrekt aufzurufen. Die Reihenfolge und die getroffenen Entscheidungen repräsentieren die Geschäftslogik. 

Nach jedem Schritt persistiert der OrderService den Erfolg oder Misserfolg. Die Tabelle, in der die Schritte gespeichert werden, stellt das Saga Execution Log dar. Außerdem ruft der Service nach Feststellung eines Misserfolgs die Backward-Recovery auf. 

Neben der Schnittstelle zum Platzieren der Bestellung soll dem Nutzer ermöglicht werden, die Bestellung zu stornieren. Dieser zusätzliche Endpunkt nimmt die Vorgangsnummer der zuvor ausgelösten Bestellung entgegen. Falls die Ware noch nicht beim Kunden eingetroffen ist, kann hier die Bestellung abgebrochen werden. Eine solche Stornierung löst ebenfalls Backward-Recovery aus und soll den Initialzustand wiederherstellen. Diese Aktion stellt keine lokale Transaktion der globalen Transaktion dar; es ist eine Aktion, die von außen in den Bestellprozess eingreift. Damit ist die Stornierung kein T und hat somit kein zugehöriges C.